<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>OurBit</title>
    <description>Write your site description here. It will be used as your sites meta description as well!</description>
    <link>http://ourbit.github.io//</link>
    <atom:link href="http://ourbit.github.io//feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Sat, 08 Aug 2015 03:33:57 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 08 Aug 2015 03:33:57 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.4.0</generator>
    
      <item>
        <title>Mudanza a GitHubPages</title>
        <description>&lt;p&gt;Con estas (no tan) recientes ganas de volver a escribir en ourBit me di cuenta de que las herramientas provistas por &lt;em&gt;blogger de Google&lt;/em&gt; no eran suficientes, o al menos, no cumplían los requerimientos que, en mi opinión, una plataforma de &lt;em&gt;blogging&lt;/em&gt; debe tener.
&lt;!--MORE--&gt;  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luego de investigar un poco otras herramientas que podían ayudarme en esta tarea (&lt;em&gt;Wordpress, Joomla&lt;/em&gt;, etc), llegué a la conclusión de que, por diferentes motivos, ninguna de estas iba a cumplir mis expectativas. Y básicamente me inclino a pensar que el motivo es que, si bien son buenas plataformas, apuntan a un usuario general no tan especializado como para utilizar otro tipo de herramientas.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es así como recordé haber usado &lt;em&gt;Jekyll y GitHub Pages&lt;/em&gt; para construir alguna página estática en el pasado, y comencé a evaluarlo como alternativa.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Definitivamente, &lt;em&gt;Jekyll&lt;/em&gt; no provee mejores herramientas que las otras plataformas&lt;/strong&gt;. No tiene comentarios, no crea un blog en minutos con sus correspondientes archivos, templates aplicables con solo un click, etc. Lo que termina primando aquí es la &lt;strong&gt;fléxibilidad&lt;/strong&gt;, lo cual la convierte en &lt;strong&gt;una herramienta candidata para desarrolladores&lt;/strong&gt; (u otros profesionales con conocimientos suficientes de IT) para ser su “plataforma” de &lt;em&gt;blogging&lt;/em&gt; a la medida.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El tiempo de adopción fue de apróximadamente 1 hora (si, nada más). En mi caso, ya contaba con algo de experiencia y fue solo cuestión de refrescar algunos conceptos, buscar algunos detalles de configuración y salir andando. Bueno, casi. Una vez que tenía todo funcionando, me puse a pensar en el diseño. No quería nada lujoso, pero si algo que fuera cómodo para el lector (y obviamente, respondiera a mis gustos personales). Pero claro, mis habilidades como diseñador son casi nulas, por lo cual decidí buscar &lt;em&gt;templates (o themes)&lt;/em&gt; gratuitos y adaptar mínimamente alguno. Me encontré con &lt;a href=&quot;https://github.com/IronSummitMedia/startbootstrap-clean-blog&quot;&gt;CleanBlog&lt;/a&gt; de &lt;a href=&quot;https://github.com/davidtmiller&quot;&gt;David Miller&lt;/a&gt; a quien agradezco por haber disponibilizado este material. Adaptarlo y aplicarlo al blog que ya estaba funcionando fue cuestión de minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué me hace elegir &lt;em&gt;Jekyll y GitHub Pages&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;La posibilidad de contar con herramientas &lt;em&gt;Open Source&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Libre de publicidad: Esto es gratuito sin letra chica.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Flexibilidad y Extensibilidad: Puedo desarrollar plugins y herramientas sobre la plataforma.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Simpleza: Crear Posts es tan simple como escribir en un archivo de texto y seguir el flujo normal de GitHub para publicar.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Capacidad de Recibir &lt;em&gt;Pull Requests&lt;/em&gt;: Me interesa que cualquier lector pueda sugerir correcciones, o incluso, publicar en este blog. &lt;strong&gt;Espero Pull Requests con sus Posts&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Soporte a &lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt;: Esto quizá es un gusto personal. Pero encuentro muy simple y conveniente escribir en &lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt; en lugar de lidiar con editores &lt;em&gt;WYSIWYG&lt;/em&gt; que terminan fallando cuando quiero ir más allá que las opciones soportadas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Highlight&lt;/em&gt; de código: Escencial para un Blog dónde haya snippets.  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot; data-lang=&quot;javascript&quot;&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;msg&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;alert&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;msg&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;})(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&amp;quot;Bienvenidos al nuevo OurBit&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Estas son solo algunas razones. Pero cada uno debería tener las suyas. Ante la duda, inviertan 1 hora en aprender a usarlo (quizá no los convenza como herramienta de &lt;em&gt;Blogging&lt;/em&gt;, pero no está demás saber como funciona &lt;em&gt;Jekyll y GitHub Pages&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les dejo algunos links para comenzar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pages.github.com/&quot;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt;  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com/&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt;  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://jekyllthemes.org/&quot;&gt;Jekyll Themes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Si tienen dudas, espero su contacto.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 03 Aug 2015 15:43:21 -0300</pubDate>
        <link>http://ourbit.github.io//es/jekyll/update/2015/08/03/moving-to-gh-pages/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://ourbit.github.io//es/jekyll/update/2015/08/03/moving-to-gh-pages/</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>update</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Moving to GitHub Pages</title>
        <description>&lt;p&gt;With this (not that) recent desires of writing at ourBit again, I realized that the tools provided by &lt;em&gt;blogger by Google&lt;/em&gt; were not good enough or didn’t fulfill requirements that, in my opinion, should be provided by a &lt;em&gt;blogging&lt;/em&gt; platform out of the box&lt;!--MORE--&gt;.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;After researching other tools that could help me with this task (&lt;em&gt;Wordpress, Joomla&lt;/em&gt;, etc), I concluded that non of these would meet my expectations by one reason or another. Basically, I am biased to think that the main reason is that, even though these are good platforms, all of them are targeted to a user not specialized enogh for using another kind of tools.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;That’s how I remembered having used &lt;em&gt;Jekyll and GitHub Pages&lt;/em&gt; in the past, for building some static page, and so I started evaluating it as an alternative.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Jekyll&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;is definitively not providing better tools than the other platforms&lt;/strong&gt;. It doesn’t count with a comments feature, it doesn’t create a new blog in minutes with its corresponding archives, one-click-apply templates, etc. What ends up being a priority here is the &lt;strong&gt;flexibility&lt;/strong&gt;, which turns &lt;em&gt;Jekyll&lt;/em&gt; into a &lt;strong&gt;candidate tool for developers&lt;/strong&gt; (or other professionals with IT knowledge enough) to becoming their tailored &lt;em&gt;blogging&lt;/em&gt; “platform”.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The ramp up time was about 1 hour (nothing more). In my case, I already had some experience so it was just a matter of revisiting some concepts, looking for some configuration details and start rolling. Well, almost. Once I had everything working, I started to think about the design. I didn’t want anything fancy but comfortable to read (and obviously, I wanted something that matches my personal tastes). Well, my design skills are close to null, hence, I decided to look for free &lt;em&gt;templates (or themes)&lt;/em&gt; and adapt one of them. I ran into &lt;a href=&quot;https://github.com/IronSummitMedia/startbootstrap-clean-blog&quot;&gt;CleanBlog&lt;/a&gt; by &lt;a href=&quot;https://github.com/davidtmiller&quot;&gt;David Miller&lt;/a&gt; to whom I give thanks for publishing this material. Adapting and applying it to the already running blog was a matter of minutes.  &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;why-am-i-choosing-jekyll-y-github-pages&quot;&gt;Why am I choosing &lt;em&gt;Jekyll y GitHub Pages&lt;/em&gt;?&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;The possibility of counting with &lt;em&gt;Open Source&lt;/em&gt; tools.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ads-Free: This is free. No strings attached.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Flexibility and Extensibility: I can build plugins and tools on top of the platform.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Simplicity:Creating Posts is as simple as writing a text file and follow the GitHub worflow for publishing.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Capability of receiving &lt;em&gt;Pull Requests&lt;/em&gt;: I’;’m interested on having readers suggesting fixes, or even having them publishing on this blog. &lt;strong&gt;I hope you send your Posts via Pull Requests&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt; Support: This might be a personal taste, but I find very simple and convenient to write in &lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt; instead of dealing with &lt;em&gt;WYSIWYG&lt;/em&gt; editors that end failing when attempting to go beyond their capabilities&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Code Highlight: Mandatory for a snippet containing blog&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-javascript&quot; data-lang=&quot;javascript&quot;&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;msg&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;alert&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;msg&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;})(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&amp;quot;Welcome to the new OurBit&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;These are just a few reasons. You should find yours. I suggest you to invest 1 hour in learning how to use it (maybe it won’t convince you as a &lt;em&gt;Blogging&lt;/em&gt; tool, but it worth knowing how &lt;em&gt;Jekyll and GitHub Pages&lt;/em&gt; works).  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Here are some links for kicking off&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pages.github.com/&quot;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt;  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com/&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt;  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://jekyllthemes.org/&quot;&gt;Jekyll Themes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Please, don’t hesitate to reach me if you have any doubt.  &lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 03 Aug 2015 15:43:21 -0300</pubDate>
        <link>http://ourbit.github.io//en/jekyll/update/2015/08/03/moving-to-gh-pages/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://ourbit.github.io//en/jekyll/update/2015/08/03/moving-to-gh-pages/</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>update</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>SPAM - Caso Real</title>
        <description>&lt;p&gt;Quienes entendemos (y un poco más) de tecnología, solemos advertir, explicar, &lt;em&gt;retar&lt;/em&gt; a nuestros conocidos y familiares cuando vemos que están usando mal el &lt;em&gt;mail&lt;/em&gt;. En particular, un concepto simple pero que siempre se suele dejar de lado (por desconocimiento u olvido, a todos nos puede pasar).
&lt;!--MORE--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;para-principiantes&quot;&gt;Para principiantes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuando enviamos un &lt;em&gt;mail&lt;/em&gt;, tenemos que especificar las direcciones de los destinatarios. Pero hay 3 formas de hacerlo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Para: A quienes está dirigido el &lt;em&gt;mail&lt;/em&gt;. &lt;strong&gt;Todos los destinatarios pueden ver las direcciones que se escriban en este campo.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Copia Carbón: Gente en copia porque no son los principales destinatarios, pero queremos que estén enterados. &lt;strong&gt;Todos los destinatarios pueden ver las direcciones que se escriban en este campo.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Copia Oculta: Gente a la que queremos que le llegue el &lt;em&gt;mail&lt;/em&gt;, sin que los demás se enteren. &lt;strong&gt;Nadie más que el remitente y el destinatario puede ver las direcciones que se escriban en este campo.&lt;/strong&gt;  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Y es esta última opción la que sugerimos/rogamos utilizar cuando no podés evitar mandar ese &lt;em&gt;PPT&lt;/em&gt; con música de fondo y fotos de volcanes o cachorros siendo salvados por bomberos voluntarios. Es decir, si lo vas a mandar de todos modos, y a un montón de gente, al menos no publiques/compartas las direcciones con todo el mundo.&lt;br /&gt;
Personalmente me dio buenos resultados explicar &lt;strong&gt;por qué&lt;/strong&gt; está mal compartir las direcciones. Al enviar estas direcciones, y ser públicas para cualquiera, quien la recibe puede utilizarla para enviarme contenido que no me interesa (lo cual, en gran volumen, representa una molesta pérdida de tiempo). Pero aún peor: Muchos de tus contactos de confianza van a reenviar tu &lt;em&gt;mail&lt;/em&gt; (porque les resultó digno de ser compartido) y a su vez, sus contactos lo reenviarán en una cadena que podría propagarse hasta que todos hayamos recibido ese &lt;em&gt;mail&lt;/em&gt; (quizá más de una vez).&lt;br /&gt;
En toda esa cadena, &lt;strong&gt;al menos&lt;/strong&gt; uno de los eventuales destinatarios, se dedica a recolectar direcciones de &lt;em&gt;mail&lt;/em&gt; y armar “bases de datos” de los mismos. Estas bases de datos, o listas con gran cantidad de contactos tienen gran valor para empresas que publicitan sus productos y/o servicios vía internet, y por lo tanto, están dispuestas a pagar por ellas. Al final del recorrido, lo que ocurre es que uno empieza a recibir &lt;em&gt;mail&lt;/em&gt; no solicitado, de interés nulo, y &lt;strong&gt;en abundancia.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;caso-real&quot;&gt;Caso real&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta mañana, un empleado de una compañía dedicada a proyectos de inversión, envió las novedades e imágenes de la demolición de un espacio para un nuevo emprendimiento. &lt;strong&gt;Mis felicitaciones a ellos, de paso.&lt;/strong&gt; Yo no conozco a esta persona, por lo que estimo que obtuvo mi &lt;em&gt;mail&lt;/em&gt; gracias a alguna cadena previa enviada de manera incorrecta. Pero aquí lo curioso: Puso a todos los destinatarios en el campo “Para”. Si, ese error que un familiar comete y al que le advertimos, explicamos, &lt;em&gt;retamos&lt;/em&gt;, fue cometido por un &lt;strong&gt;profesional de la industria del envío del &lt;em&gt;mail&lt;/em&gt; masivo (probablemente certificado por el instituto nacional del envío de correo electrónico y otras competencias altamente redituables, mejor conocido como el INdEdCEyOCAR).&lt;/strong&gt; Y obviamente, si a un familiar se lo marco, cómo no arremeter ante tal falta de profesionalismo. Respondí su &lt;em&gt;mail&lt;/em&gt; moviendo a los otros destinatarios desde el campo “Para” al campo “Copia Oculta” (si bien el mal estaba hecho, con esto evitaba cualquier problema que pudiera surgir por algún “Responder a Todos”). Puse en el campo “Copia Carbón” la dirección info@&lt;em&gt;laempresaencuestion&lt;/em&gt;.com (que obtuve de internet) a modo de “comunicame con un supervisor”. Y escribí mi respuesta:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Hola &lt;em&gt;XXXX&lt;/em&gt;,&lt;br /&gt;
Te agradecería que la próxima vez que envíes un correo no solicitado (A.K.A SPAM) lo hagas utilizando la opción Copia Oculta (o BCC) para que no todos puedan ver mis datos de contacto así como yo no debería ver los datos de todas las personas que están recibiendo este mensaje.&lt;br /&gt;
Atte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Aparentemente, el &lt;em&gt;mal&lt;/em&gt; ya está hecho. Uno tiene a minimizar estas cuestiones al nivel de “bueno, como mucho, recibis correo no deseado”. Pero al poner en copia (oculta) a las otras &lt;em&gt;víctimas&lt;/em&gt; de esta práctica ocurrieron algunas cosas que habitualmente se nos pasan por alto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;consecuencias&quot;&gt;Consecuencias&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Muchas de las direcciones de destino eran pertenecientes a &lt;em&gt;mails&lt;/em&gt; laborales. Es decir que esta gente podrá empezar a recibir SPAM en sus correos laborales.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;30 de Julio: Muchas de las personas tenían configurado la respuesta automática “Estoy de vacaciones hasta el día tal”. Es decir que, &lt;strong&gt;cualquiera de estas 400 personas podría saber que alguien (con nombre y apellido) probablemente no esté en casa&lt;/strong&gt; hasta dentro de unos días. Y déjenme decirles que, obtener el domicilio y otros datos de una persona con solo tener su nombre no es precisamente algo demasiado complicado (aunque no sea exacto).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Las direcciones inexistentes (o inválidas) son informadas ya que uno recibe el correo típico de “Correo no entregado” (Undelivered mail). Por lo que puedo asumir que las demás direcciones son válidas y usarlas con fines comerciales.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En mi caso particular, las posibilidades que acabo de mencionar no se encuentran dentro del grupo de mis actividades, lo cual deja conformes solo a quienes me conocen y confían en mi. El resto puede dudar. Pero hay otras 399 personas en esa cadena. 399 personas que tienen mi dirección de correo. 399 personas que quizá tengan tu dirección de correo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es una época en donde lo que podemos hacer sentados en nuestros escritorios es cada vez más crítico. Podemos transferir dinero, contar nuestro itinerario, publicar nuestro estado de ánimo, mostrar fotos, publicar nuestros pensamientos y opiniones libremente, entre otras. Pero cada acción que hacemos, puede ser observada por otros. El uso consciente de las herramientas informáticas es la única forma real de asegurarnos que esos otros, sean el público al que apuntamos y nadie más.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 30 Jul 2015 14:45:00 -0300</pubDate>
        <link>http://ourbit.github.io//es/2015/07/30/spam-caso-real/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://ourbit.github.io//es/2015/07/30/spam-caso-real/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>SPAM - Real case</title>
        <description>&lt;p&gt;Those who understand about technology (and maybe a little more than “understand”), are used to warning, explaining, or &lt;em&gt;scolding&lt;/em&gt; our friends and family about misusing the e-mail. There is a particular concept that is usually disregarded despite of being a simple one (mostly because of lack of knowledge or attention. It could happens to anyone).
&lt;!--MORE--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;for-rookies&quot;&gt;For rookies&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;When we send an e-mail, we need to specify the receivers addresses. There are 3 ways of doing this:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;To: To whom this e-mail is targeted. &lt;strong&gt;All receivers can see the addresses typed in this field.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Carbon Copy: People that, despite not being the main target, we want notify about something.  &lt;strong&gt;All receivers can see the addresses typed in this field.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Blind Carbon Copy: People we want to read the e-mail, but we don’t want other people notice. &lt;strong&gt;Nobody excepting the sender and the receiver can see the addresses typed in this field.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;This last option is the one we recommend/beg to use when you can’t help sending that &lt;em&gt;PPT&lt;/em&gt; with a background sound and pictures of volcanoes or puppies being saved by volunteer firefighters. Thus, if sending to a bunch of people anyway, at least avoid publishing/sharing everyone else email addresses.
Personally I got great results by explaining &lt;strong&gt;why&lt;/strong&gt; sharing the addresses is that bad. When we send the addresses publicly to anyone, the receiver can use these for sending back to me content I am not interested in (which in high volumes, turns to be a really annoying waste of time). Even worse: Many of your trusted contacts will forward your email (since they think it’s worthy) and following, their contacts will forward the thread that might propagate until all of us have received that e-mail (maybe, even more than once).&lt;br /&gt;
At some point, there will probably be &lt;strong&gt;at least&lt;/strong&gt; one link of this chain dedicated to collecting email addresses for creating email databases. Databases are really valuable for companies that advertise their products and/or services via internet, and therefore, are willing to pay for these. At the end of the road, what happens is that you start receiving spam. &lt;strong&gt;A lot of spam.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;real-case&quot;&gt;Real case&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;This morning, an employee working at a company dedicated to investment projects, sent some news and images about a building wrecking for a new entrepreneurship. &lt;strong&gt;Congratulations to them, by the way&lt;/strong&gt;. I don’t know this person so I’m assuming that he got my email address thanks to some previous carelessly forwarded thread. But the funny thing: He placed all the receivers into the “To” field. Yes, that mistake typically committed by friends and family and that we warn, explain or &lt;em&gt;scold&lt;/em&gt; because of, was committed this time by a &lt;strong&gt;spam sending industry professional (probably certified by the National e-mail sending and other highly profitable competences institute A.K.A NESaOHPCI).&lt;/strong&gt; And obviously, if I blame a relative when doing this, how not to lash out at such lack of professionalism. I replied his email moving the other receivers from the “To” to the “BCC” field (avoiding any possible “reply to all” related problem). I put info@&lt;em&gt;thecompany&lt;/em&gt;.com in “CC” as an escalation, and wrote my answer:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Hi XXXX,&lt;br /&gt;
I would appreciate if next time you send a spam message you could use the BCC option so my contact information is not shared with everyone, the same way I shouldn’t be seeing the contact information of all these people receiving this message.&lt;br /&gt;
Sincerely.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;So, &lt;em&gt;evil&lt;/em&gt; was done. People tend to understate these issues with thoughts like “well, it’s not a big deal. At most you will receive some SPAM”. But when I placed the other &lt;em&gt;victims&lt;/em&gt; in (B)CC some things happened. Things that we usually overlook.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;consequences&quot;&gt;Consequences&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Many of the addresses were work email addresses. This means that this people will probably start receiving SPAM at work.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;July 30: At least on this region, lot of people are out for vacations. Lot of people had configured the automatic response “I’m out for vacations until some date”. This means that, &lt;strong&gt;any of these 400 persons might know first and last name of someone that is out of home&lt;/strong&gt; for the next days. And let me say that, getting the home address and other personal information with just the person name, is not exactly rocket science.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Non-existing or invalid addresses are informed by getting the “Undelivered email”. Because of that, I can assume that the other ones are valid and use these with commercial purposes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;In my case, the options I’ve just mentioned are not inside the set of activities I usually perform, which only assures the ones that know me and trust me. The rest of you are allowed to have second thougts. But there are other 399 persons on that thread. 399 persons that have my e-mail address. 399 that might have your e-mail address.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We live in an era where we can do more and more critical and sensitive tasks from our desks. We can transfer money, share our routine, publish our mood, show pictures, share our thoughts and opinions, among others. But every move we make can be watched by others. Thoughtful usage of information tools is the only real way of making sure that these others, are our intended audience and nobody else.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 30 Jul 2015 14:45:00 -0300</pubDate>
        <link>http://ourbit.github.io//en/2015/07/30/spam-caso-real/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://ourbit.github.io//en/2015/07/30/spam-caso-real/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>De Chrome a Safari ida y vuelta</title>
        <description>¿Casi 3 años sin poner nada acá y aparecer de repente con poca información? No quiero faltarles el respeto, pero por algún lado hay que empezar (si queremos empezar).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Hace un tiempo largo ya me convertí en usuario de Apple, sobretodo por las MacBook. Lo charlé con fundamentalistas, fanáticos, hinchas, simpatizantes, seres racionales, opositores, y &lt;i&gt;odiadores&lt;/i&gt; de todo lo que Mac representa y todos entendieron los motivos por los cuales no me muevo de Mac.&lt;!--MORE--&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Recientemente, instalé Yosemite en una nueva Retina Display de 15&#39;&#39;. Todo perfecto, la integración con iPhone mejoró considerablemente, y no tuve demasiados problemas con las herramientas de desarrollo u otras.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pero un par de días más tarde, todo empezó a funcionar raro (como en los tiempos de Windows). La Mac se colgaba, todo andaba &quot;trabado&quot;. Empecé a ver los motivos y al abrir el &quot;Monitor&quot; tenía aproximadamente 25 procesos &quot;Google Chrome Helper&quot; consumiendo memoria, procesador, y en estado &quot;Not responding&quot;. No esperé demasiado (y ya tenía curiosidad por ver cómo andaba Safari) así que cerré todo y cambié.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La realidad es que Safari en Mac es superior en múltiples aspectos:&lt;br /&gt;- La velocidad mejora &lt;b&gt;notablemente&lt;/b&gt;.&lt;br /&gt;- El consumo de recursos disminuye &lt;b&gt;notablemente.&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;- User Experience: Mejora salvo por unos detalles, que lograron hacer que vuelva a intentar Chrome:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;1. &quot;Abrir las últimas ventanas o pestañas cerradas&quot; simplemente no funciona (o no es consistente). Algunas veces, abre como corresponde. Pero otras, por ejemplo si Safari no pudo filtrar un pop-up, esta funcionalidad va a abrir ese pop-up cada vez que lo intentemos. El shortcut de una ventana cerrada es CMD+Z, lo cual dificulta UNDO en un FORM (depende del campo, se ejecuta una u otra función).&lt;br /&gt;2. Los &quot;Tabs&quot; no tienen favicon. Las pestañas llegan a achicarse hasta un punto en donde comienzan a desaparecer, y navegarlas se vuelve completamente anti-intuitivo.&lt;br /&gt;3. Las &quot;Developer Tools&quot;. Una vez que están habilitadas (porque no vienen por &lt;i&gt;default&lt;/i&gt;), no nos aportan demasiado. En especial los &lt;i&gt;Timelines. &lt;/i&gt;Si fuera por los &lt;i&gt;timelines&lt;/i&gt;, las páginas nunca fueron solicitadas.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;El hecho de que la comunidad de desarrolladores de &quot;extensions&quot; también sea más numerosa para Chrome, influye.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Volví a Chrome. Voy a tener que pelear con los problemas de consumo de recursos (sobretodo de los programas que usen el Chrome Helper) hasta que se solucione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;De paso: Instalé también la versión más beta &lt;a href=&quot;https://www.google.com/intl/en/chrome/browser/canary.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Chrome Canary&lt;/a&gt;&amp;nbsp;para ir probando nuevas funcionalidades. No se cuánto lo vaya a usar, ya que no puedo ponerlo como &lt;i&gt;default browser&lt;/i&gt;, pero veremos como evoluciona.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nota: Espero retomar la costumbre de escribir cada tanto por aquí. Consideremos este post como una prueba piloto.
</description>
        <pubDate>Fri, 21 Nov 2014 18:37:00 -0300</pubDate>
        <link>http://ourbit.github.io//es/2014/11/21/de-chrome-safari-ida-y-vuelta/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://ourbit.github.io//es/2014/11/21/de-chrome-safari-ida-y-vuelta/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Legislando lo que prosperó anárquicamente</title>
        <description>Es claro que el titulo es tendencioso. Decir que Internet es un ente anárquico es, desde mi humilde opinión, una falacia no menor. Internet contiene lo que un numeroso grupo de individuos (personas físicas o jurídicas) publica, al menos conceptualmente y sin entrar en detalles técnicos que no aportan al tema a desarrollar. &lt;!--MORE--&gt;Estas personas se rigen por legislaciones existentes (algunas correspondientes a sus países y otras comunes al globo). Si yo violo una ley existente, ya sea por publicar un contenido no debido en una red, o por arrojar basura en la vía pública, no estoy realizando nada que no ocurriera antes de internet (masiva). Lo que quizás provee internet es cierta impunidad que brinda el anonimato. Estas características permitieron que internet se desarrollara y llegara a ser el lugar en donde millones de personas podemos compartir contenidos y potenciar nuestras capacidades. Quienes entendemos internet no podemos imaginarla de otra manera. Y creo que aquí es momento de mencionar algo que puede ser controversial: &quot;No es incorrecto legislar internet&quot;. Todos podemos querer que nuestros derechos de autor se vean resguardados al tiempo que queremos utilizar el medio que facilita su &quot;violación&quot; para difundir lo que queremos proteger. Probablemente, si el cine no fuera un gran negocio, su difusión sería limitada, y eso también sería una lástima. Lo que creo que no se puede dejar de lado, es el análisis COSTO-BENEFICIO de aplicar una ley. De alguna manera, se realiza este análisis (quizás de forma implícita) ante situaciones mucho más graves. Por ejemplo: tras muchos años de ver CANSADOS, que los accidentes de tránsito causados por conductores ebrios se cobran miles de vidas al año, nadie piensa en prohibir el alcohol. Se sigue penalizando su consumo al momento de manejar. Prohibir el alcohol sería, teóricamente, una medida más eficaz para evitar tragedias (Enorme beneficio). Pero el costo es también muy elevado, y sobretodo &lt;b&gt;corta libertades.&lt;/b&gt;&amp;nbsp;Si yo soy una persona responsable, que quiere disfrutar un buen vino con un plato de carne, sería ilógico que esta práctica se me&amp;nbsp;prohíba&amp;nbsp;(al menos bajo las normas culturales de mi región). Prohibir el alcohol, cambiaría rotundamente los hábitos de los individuos. Transformaría el objeto a legislar en algo completamente distinto. Imponer una legislación demasiado estricta sobre internet, haciendo que sitios que funcionan como herramientas para compartir todo tipo de contenidos, cierren, es cambiar la escencia de lo legislado: empeorar internet, prohibirme cenar con vino, enjaularme por ser Argentino.&lt;br /&gt;Pero más allá del análisis conceptual y el impacto negativo que tendría sobre internet, la aplicación de las leyes que intentaron aprobarse, e incluso más allá de lo retrógrado que esto sea (hoy noté el inmenso retroceso tecnológico y cultural que representa haber tenido que resguardar archivos de una cuenta de MediaFire en el disco rígido de una PC, y dejar de compartirlos en caso que este sitio cierre), lo que molesta, es la motivación. No hay una motivación real de cuidar a un artista (ya sea escritor, cineasta, músico o fotógrafo). La intención real, es &lt;b&gt;no perder un negocio.&lt;/b&gt;&amp;nbsp;Y no voy a juzgar a nadie que quiera conservar su medio de vida. Ni siquiera voy a juzgar a aquellos que quieran conservar su billetera abultada gracias a sus negocios.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pero sí me animo a juzgar a todos aquellos quienes en lugar de pensar creativamente, para adaptar sus negocios a nuevas eras, intenten imponer restricciones que modifiquen la escencia de una herramienta que fomenta la generación y sinergia de conocimiento, en pos del beneficio propio y sobretodo, &lt;b&gt;la comodidad.&lt;/b&gt;&amp;nbsp;Y luego de juzgarlos, me gustaría poder castigar, a todo aquel que además de intentarlo, lo haga por la fuerza, gracias a los favoritismos que un gobierno, y sus servicios de inteligencia, pueda tener, imponiendo el miedo con &quot;castigos ejemplares&quot; sentenciando a cárcel a personas que desarrollaron un negocio montado en software que permite almacenar archivos, pero dejando impunes y fomentando genocidios.
</description>
        <pubDate>Fri, 27 Jan 2012 10:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://ourbit.github.io//es/2012/01/27/legislando-lo-que-prospero/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://ourbit.github.io//es/2012/01/27/legislando-lo-que-prospero/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Stand up meeting</title>
        <description>&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-family: inherit; font-size: large;&quot;&gt;Introducción&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;Dentro de las metodologías ágiles, y más precisamente dentro de &lt;i&gt;SCRUM&lt;/i&gt; encontramos una de las reuniones que más importante se torna gobernar correctamente, o en otras palabras, lograr que se respeten los principios de &lt;i&gt;Time-Boxed&lt;/i&gt; y &lt;i&gt;Short/To the point&lt;/i&gt;. Se trata de la &lt;i&gt;Stand up&lt;/i&gt; o &lt;i&gt;Daily meeting&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-family: inherit;&quot;&gt;Como ya se comentó en &lt;a href=&quot;http://ourbit.blogspot.com/2011/07/be-scrum.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;publicaciones anteriores&lt;/a&gt;, &lt;i&gt;SCRUM&lt;/i&gt; podría explicarse como un &lt;i&gt;framework &lt;/i&gt;de reuniones, en la que cada una tiene una razón de ser (objetivos) y una dinámica particular (método orientado al objetivo de la reunión).&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-family: inherit;&quot;&gt;En esta publicación se explica más en detalle los fundamentos y dinámica de la &lt;i&gt;Stand up meeting&lt;/i&gt;.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-family: inherit;&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-size: large;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-family: inherit;&quot;&gt;&lt;!--MORE--&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-size: large;&quot;&gt;Objetivo&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;El objetivo de esta reunión es que el equipo entero comparta diariamente una actualización del estado del trabajo que está realizando cada uno de sus miembros.&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-family: inherit;&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-size: large;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-family: inherit;&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-size: large;&quot;&gt;Dinámica&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;Un aspecto importante de estas reuniones es que se mantengan breves, siguiendo la filosofía &lt;i&gt;SCRUM&lt;/i&gt;, se aplicará el concepto de &lt;i&gt;Time-Boxing.&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Por este motivo, los asistentes permanecen de pié durante la misma (recordando que hay que ser breve e ir directo al punto). Es importante para que el &lt;i&gt;Time-Boxing&lt;/i&gt; sea eficaz, la puntualidad de los participantes.&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-family: inherit;&quot;&gt;El facilitador (&lt;i&gt;Team Leader/SCRUM Master) “&lt;/i&gt;abre”&amp;nbsp; la reunión, y define una dirección (ej: horario/antihorario). El primer miembro del equipo plantea uno a uno (a modo de ítems) los temas sobre los que ha trabajado desde la última reunión, y aquellos con los que estará trabajando hasta la siguiente. Antes de pasar al siguiente miembro, el integrante que está hablando, debe informar cualquier inconveniente que tenga en la resolución de un problema presentado. Al hacerlo, otro participante puede/debe interrumpir solo para decir “yo puedo ayudarte con ello” (no es esta reunión el momento para debatir respecto de la solución, sino enterarse los problemas de nuestros compañeros y avisar que podemos contribuir positivamente en la resolución). El &lt;i&gt;SCRUM Master&lt;/i&gt; debe tomar nota de estas interacciones para poder realizar un correcto seguimiento, y preguntar sobre temas no tratados (que vienen de reuniones pasadas). Al finalizar, pasa al siguiente miembro del equipo, y se repite esta lógica hasta que nadie tiene más que decir y/o finaliza el tiempo asignado a la reunión.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-family: inherit;&quot;&gt;El escenario “ideal” es que en este momento, los miembros del equipo vuelvan a sus lugares de trabajo, y “en el camino”, aquellos que hayan interactuado ofreciendo solución, caminen mientras charlan más en detalle lo enunciado durante la reunión. Si esto ocurre, es muy probable que al llegar al escritorio, emprendan una pequeña sesión de &lt;i&gt;peer programming &lt;/i&gt;y solucionen el problema o lo encaminen de forma inmediata.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-family: inherit;&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-size: large;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-family: inherit;&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-size: large;&quot;&gt;Problemas frecuentes&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;Equipos expertos en &lt;i&gt;SCRUM &lt;/i&gt;conocen los beneficios de este tipo de reuniones. Los equipos que recién se inician, suelen no reconocerlos hasta que la dinámica esta afianzada (no olvidemos que las metodologías ágiles proponen el mejoramiento continuo de los equipos en calidad de trabajo entregado, precisión de estimaciones, eficacia de las reuniones, etc). Cuando esto ocurre, los equipos suelen abandonar la práctica. &lt;b&gt;Si están en esta situación: EVITEN TOMAR ESE CAMINO. Denle al equipo el tiempo de madurar la práctica (esto aplica para todo Agile).&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-family: inherit;&quot;&gt;Dentro y fuera de SCRUM/Agile&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-family: inherit;&quot;&gt;¿Es necesario implementar agile para poder realizar &lt;i&gt;Stand up meetings&lt;/i&gt;? Esta pregunta, extrañamente formulada a propósito, intenta en realidad sentar las bases para analizar si este tipo de reuniones aportan algún valor fuera de la estructura ágil. La pregunta real debería ser: ¿Tiene sentido realizar &lt;i&gt;Stand up meetings&lt;/i&gt; fuera de metodologías ágiles?&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-family: inherit;&quot;&gt;La respuesta es subjetiva. En mi opinión, este tipo de reuniones aportan beneficios independientemente de la metodología utilizada. No está mal comenzar a &lt;b&gt;valorar las interacciones humanas &lt;/b&gt;incluso fuera del mundo ágil. La gran diferencia, quizás, sea la “unidad de trabajo planteada”. Mientras que con &lt;i&gt;Agile &lt;/i&gt;nos aseguramos un trabajo orientado a tareas de cierto nivel granular tomadas de un backlog, otras metodologías podrían no garantizar la existencia de las mismas. Al mencionar sobre qué estuvimos trabajando, podríamos NO tener un objeto autónomo, cuantificable y estimable, y eso podría complicar en gran medida la dinámica descripta (podríamos tardar mucho tiempo en explicar un problema, no mencionar tareas que signifiquen algo fuera de su correcto contexto, etc) complicando de esta manera seguir el principio de Time Boxing.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-family: inherit;&quot;&gt;El punto positivo de este escenario, es que podría conducirnos a orientar nuestro trabajo a tareas comparables (técnica utilizada pero no exclusiva&amp;nbsp; de &lt;i&gt;Agile&lt;/i&gt;), y eventualmente a implementar gradualmente más partes de estas metodologías (a pesar de lo que puedan pensar los puristas y expertos en &lt;i&gt;Agile &lt;/i&gt;yo sigo creyendo que la metodología es implementable por partes, e incluso, es posible utilizar solo aquellas partes que nos sean útiles).&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-family: inherit;&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-size: large;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-family: inherit;&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-size: large;&quot;&gt;Conclusión&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;Hay mucho material escrito al respecto de esta (y todas las reuniones &lt;i&gt;SCRUM&lt;/i&gt;)&lt;i&gt;.&lt;/i&gt; Decido dejar madurar un poco estas ideas y retomarlas más adelante para profundizar en temas tales como las metas detalladas, principio del buen comienzo (&lt;i&gt;good start&lt;/i&gt;), patrones de la &lt;i&gt;stand up&lt;/i&gt;, etc.&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 19 Dec 2011 19:19:00 -0300</pubDate>
        <link>http://ourbit.github.io//es/2011/12/19/stand-up-meeting/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://ourbit.github.io//es/2011/12/19/stand-up-meeting/</guid>
        
        <category>stand up</category>
        
        <category>mejores y peores prácticas</category>
        
        <category>metodologías</category>
        
        <category>scrum</category>
        
        <category>comunicación</category>
        
        <category>management</category>
        
        <category>agile</category>
        
        <category>eficacia</category>
        
        <category>eficiencia</category>
        
        <category>meetings</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Serendipity</title>
        <description>&lt;br /&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-size: large;&quot;&gt;Introducción&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;Luego de haber escuchado este término en distintas conferencias, me resultó interesante investigar un poco respecto de su significado y cómo traducirlo al español. No solo no conocía el vocablo, sino que además al intentar traducirlo, descubrí que es considerado dentro de la lista de palabras más difíciles de traducir, o dicho de otra forma, no tiene traducción.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-size: large;&quot;&gt;&lt;!--MORE--&gt;Etimología&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;div&gt;Serendipity se utiliza para indicar que algo útil fue accidentalmente descubierto/inventado/realizado. La etimología de la palabra proviene, según Wikipedia, de un cuento de hadas Persa llamado “Los tres príncipes de Serendip”, en cuyas aventuras realizaban hallazgos de forma no intencionada (quedará pendiente la lectura de este cuento).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-size: large;&quot;&gt;Historia&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;Uno de los ejemplos más descriptivos de este fenómeno es el descubrimiento de la Penicilina. Alexander Fleming dejó accidentalmente abierta una probeta con un Estafilococo. Un hongo (Penicillium) cayó dentro de la misma y mató la bacteria. Este accidente dio lugar al descubrimiento de la Penicilina, sustancia base para la fabricación de una gran cantidad de antibióticos y cura de muchas enfermedades que hasta ese momento resultaban mortales (irónicamente, quien les escribe es alérgico a este compuesto y todos sus derivados).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-size: large;&quot;&gt;Aplicación en el entorno actual&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;Más allá de su definición y explicación (creo que a estas alturas está claro el concepto), me llamó la atención la utilización del término en conferencias relacionadas con el mundo de la informática y particularmente su aplicación a la creación y evolución de las redes sociales.&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;Como muchos sabemos, en el mundo IT, al comenzar proyectos informáticos (soluciones para empresas, sitios web que ofrecerán servicios, productos enlatados), se suele pasar&amp;nbsp; por una fase de profundo análisis para determinar los objetivos y alcance de las aplicaciones a desarrollar. Esto es una práctica tan joven y antigua como la disciplina IT en sí misma. Pero si analizamos el fenómeno de las redes sociales, y voy a basarme en Facebook como referencia principal a las mismas, más allá de lo biográfico, podemos identificar un alto factor de Serendipity. Facebook no fue creado como lo que es (tampoco fue creado como lo que cuenta “The Facebook”, la película). Es cierto que fue creado como una red de contacto para miembros de una universidad. Podríamos decir que era en su concepción, una Intranet diferente. No sería un administrador quien publicaría contenidos para ser accedidos por varios usuarios, sino más bien todos los usuarios publicando actualizaciones para ser accedidas por los demás. Está claro que a medida que el contenido fue aumentando en volumen, era necesario algún tipo de organización para los mismos. Mientras que en un &lt;i&gt;Content Managment System (CMS)&lt;/i&gt; lo normal habría sido crear carpetas o categorías, y quizás etiquetas, Facebook optó por implementar un modelo “productor/consumidor” reflexivo, es decir: Alguien produce información y alguien se suscribe para recibirla (p/c). Lo de reflexivo lo agrego por su característica inicial de plantear las suscripciones como “Solicitud de amistad”. Si A es amigo de B, entonces B es amigo de A, y ambos verían los contenidos del otro (a diferencia de Twitter, en donde desde el inicio, uno podía suscribirse al &lt;i&gt;timeline&lt;/i&gt; de alguien que no estuviera suscripto al de uno. Facebook implementó recientemente este modelo, creo yo que en pos de no perder terreno ante Google Plus que fue la primera en combinar “relaciones de amistad, modelo de suscripciones no reflexivo, grupos o círculos, TODO EN UNO).&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;Pero volviendo al tema principal, está claro que Facebook nació con un objetivo claro: Ser una vía de comunicación no centralizada para alumnos de una universidad. ¿Cómo llegó a ser, entonces, esta empresa billonaria, completamente conquistadora, y capaz de colarse entre los gigantes con diez, veinte y hasta cien años de historia? Mediante &lt;b&gt;Serendipity. &lt;/b&gt;Resumidamente, Facebook comenzó a “probar” funcionalidades sin temor a invertir horas de desarrollo en aplicaciones que no fueran a funcionar. Todas esas horas pueden considerarse inversión absorbida por aquellas aplicaciones que han hecho de esta red social la más popular.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-size: large;&quot;&gt;Serendipity no es un accidente para todos, hay que buscarlo&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;Por lo descripto hasta aquí, parecería que estoy menospreciando el trabajo de la gente de Palo Alto. Nada se aleja más de mi intención. La diferencia entre cualquier accidente y Serendipity se analiza mediante el resultado, pero se logra mediante la predisposición. Para permitirme a mí mismo alcanzar resultados no esperados, debo estar dispuesto a probar soluciones no convencionales, tomar caminos sin destinos definidos y vivir cómodo y orgulloso de estas decisiones. Estas características no son sencillas de encontrar en el común de la gente, y es más raro aún que aparezcan en las personas que toman las decisiones. Serendipity no es para todos. Pero cuando encontramos un caso con poder de decisión y el “coraje” de animarse a equivocarse, cosas asombrosas pueden suceder. Facebook es solo un ejemplo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-size: large;&quot;&gt;Lanzarse sin tanta planificación&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;Comenzar un proyecto sin un objetivo definido, o estar dispuestos a que el objetivo mute (siguiendo la nueva dirección o bifurcando nuestra idea original en distintos proyectos) parecería ser algo entrópico e ingobernable. Algo de cierto hay en esto, y es que al lanzar ideas en todas direcciones, estamos contribuyendo con cierta entropía de información. Luego, lo de ingobernable, parecería ser más una sensación que una realidad. Una forma simple de gobernar un “haz de ideas” es truncar todas aquellas que hayan recorrido un camino que no nos conduce a ningún puerto, luego de haber visto algunos ciclos evolutivos. Claro que es el camino más simple (a su vez es quizás el más costoso), pero es un ejemplo para “perder el miedo” a la ingobernabilidad por exceso de volumen. Otros medios podrían incluir el desarrollo de métricas comparativas (ver cuánto invierto en uno de los rayos de mi haz, para llegar a cierto porcentaje de realización de algo productivo). Algo importante: Hoy la información fluye como pequeños trozos dispersos entre millones de personas. Quizás los mejores jueces de un millón de ideas, sean un billón de personas. Puede que sea más costoso, pero sin duda será mucho más beneficioso hacer caso del &lt;i&gt;feedback &lt;/i&gt;para conducir un proyecto con alto contenido &lt;i&gt;Serendipity.&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;Saber descubrir un error y volver hacia atrás es una habilidad valiosa cuando nos encontramos con estos escenarios. Sucede que nos enamoramos de nuestras ideas, y eso puede jugarnos en contra. &lt;i&gt;Serendipity&lt;/i&gt; no se trata de abandonar una idea si esta no evoluciona como se espera, pero es importante saber encontrar un punto de no retorno, y no cruzarlo. Volver hacia atrás, abandonar un proyecto fallido &lt;b&gt;no es necesariamente un fracaso&lt;/b&gt;. Lo que sí es importante, es poder analizar el resultado del fallo como un contraejemplo al intentar probar una hipótesis. Quizás la refute, quizás simplemente nos aporte datos para trazar nuevos caminos. Reciclar una falla como nueva funcionalidad podría ser una gran solución para cuando nos dé “pena” desperdiciar el trabajo realizado, pero aquí, nuevamente, &lt;b&gt;no hay que intentar forzar al usuario.&lt;/b&gt;&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;Quizás un gran ejemplo de estos principios sea Google. Es difícil pensar que cuando Sergey Brin y Larry Page desarrollaron el algoritmo que daría lugar al buscador más popular de la historia de internet, imaginaban una gama de productos y servicios ofrecidos en “la nube” y accesibles desde dispositivos móviles que ejecutaran el sistema operativo de la marca. Claramente, haber invertido en pruebas (la división que generaba Google Labs), fue participe importante de estas inesperadas evoluciones. Nada pasa de un día para el otro, y las ideas parecen ser ingobernables. También son ejemplo de no dudar en truncar una idea (alcanza con mencionar google wave: una gran idea que no funcionó), e incluso reciclarlas: buena parte de la experiencia adquirida con wave y con buzz da lugar a google plus, producto que tiene grandes chances de prosperar.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-size: large;&quot;&gt;Conclusión&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;Solo a modo de cierre, quiero recalcar que el objetivo de este post no es el de documentar ningún hallazgo trascendental. Simplemente quería detenerme en el término y realizar un pequeño análisis de cómo este concepto impacta en la actualidad del mundo IT. Seguramente mencione este término en el futuro, y también es mi deseo poder presentar un link que explique a qué me refiero por &lt;i&gt;Serendipity.&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;MsoNormal&quot;&gt;Creo que lo más inmediato a escribir, es el rol que juegan las metodologías ágiles en la inclusión de la variable &lt;i&gt;Serendipity&lt;/i&gt;en nuestros proyectos.&lt;o:p&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 16 Dec 2011 09:45:00 -0300</pubDate>
        <link>http://ourbit.github.io//es/2011/12/16/serendipity/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://ourbit.github.io//es/2011/12/16/serendipity/</guid>
        
        <category>mejores y peores prácticas</category>
        
        <category>metodologías</category>
        
        <category>filosofia</category>
        
        <category>creatividad</category>
        
        <category>google</category>
        
        <category>inspiracion</category>
        
        <category>agile</category>
        
        <category>liderazgo</category>
        
        <category>Twitter</category>
        
        <category>Facebook</category>
        
        <category>social network</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>MonsterDivX está robando</title>
        <description>Esas son las palabras, para mi &lt;br /&gt;Todo comienza con un post que me recomiendan leer en el blog de sirviejo: &lt;a href=&quot;http://www.sirviejo.com/monsterdivx-es-un-virus/&quot;&gt;MonsterDivX es un virus&lt;/a&gt;. Si leen con atención, y bien en criollo, explica cómo el plugin o extensión que MonsterDivX nos pide instalar, reemplaza las publicidades de cualquier sitio que naveguemos por las de ellos (desviando todas las ganancias).&lt;!--MORE--&gt;&lt;br /&gt;Yo ya desconfío de todo lo que no veo probado, y este era el caso del post (estimo que era para no entrar en mayores&amp;nbsp;tecnicismos). Por lo tanto, le dejé a su redactor este mensaje:&lt;br /&gt;&lt;blockquote class=&quot;tr_bq&quot;&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 14px; line-height: 21px;&quot;&gt;Por favor, ya que te tomaste el laburo de leer los .js, podrías compartir en un post más técnico o por mail qué pasos seguiste para detectarlo? Ojo, no digo que no sea cierto lo que decis, pero yo no lo noté. Si es cierto, me sumaré a comunicarlo, pero ya llegamos a un punto en donde sin evidencia, primero dudo (nada personal).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;Apple-style-span&quot; style=&quot;font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 14px; line-height: 21px;&quot;&gt;Te dejé mi mail en el comentario, sentite libre de escribirme si podés, o usar twitter: @nohorbee …&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/blockquote&gt;Me interesó corroborar versiones sobretodo por los recientes supuestos hackeos, rediseño y censura a Cuevana, y el coincidente (bueno, con un mes de diferencia) arribo de Netflix (servicio pago que brinda servicios similares de forma &quot;más legal&quot;).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;El autor me respondió vía Twitter:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;blockquote class=&quot;tr_bq&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tweet-user-name&quot; style=&quot;margin-bottom: 0px; margin-left: 0px; margin-right: 0px; margin-top: 0px; padding-bottom: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 0px;&quot;&gt;&lt;a class=&quot;tweet-screen-name user-profile-link js-action-profile-name&quot; data-user-id=&quot;15206123&quot; href=&quot;https://twitter.com/#%21/sirviejo&quot; style=&quot;color: rgb(0, 132, 180) !important; cursor: pointer; font-weight: bold; margin-bottom: 0px; margin-left: 0px; margin-right: 0px; margin-top: 0px; padding-bottom: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 0px;&quot; title=&quot;sirviejo&quot;&gt;sirviejo&lt;/a&gt;&amp;nbsp;&lt;span class=&quot;tweet-full-name&quot; style=&quot;color: #999999; font-size: 12px; margin-bottom: 0px; margin-left: 0px; margin-right: 0px; margin-top: 0px; padding-bottom: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 0px;&quot;&gt;sirviejo&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;a class=&quot;  twitter-atreply pretty-link&quot; data-screen-name=&quot;nohorbee&quot; href=&quot;https://twitter.com/#%21/nohorbee&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;color: #0084b4; margin-bottom: 0px; margin-left: 0px; margin-right: 0px; margin-top: 0px; padding-bottom: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 0px; text-decoration: none; white-space: nowrap;&quot;&gt;&lt;s style=&quot;margin-bottom: 0px; margin-left: 0px; margin-right: 0px; margin-top: 0px; opacity: 0.5; padding-bottom: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 0px; text-decoration: none;&quot;&gt;@&lt;/s&gt;&lt;/a&gt;&lt;b style=&quot;margin-bottom: 0px; margin-left: 0px; margin-right: 0px; margin-top: 0px; padding-bottom: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 0px; white-space: normal;&quot;&gt;nohorbee&lt;/b&gt;&amp;nbsp;ahi vi tu comentario, mira este link donde se esparcio la noticia&amp;nbsp;&lt;a class=&quot;twitter-timeline-link&quot; data-expanded-url=&quot;http://forobeta.com/off-topic/62332-atencion-monsterdivx-altera-tu-navegador-mostrar-propios-anuncios.html&quot; href=&quot;http://t.co/FMYyyu8b&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;color: #0084b4; margin-bottom: 0px; margin-left: 0px; margin-right: 0px; margin-top: 0px; padding-bottom: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 0px; text-decoration: none;&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;http://forobeta.com/off-topic/62332-atencion-monsterdivx-altera-tu-navegador-mostrar-propios-anuncios.html&quot;&gt;forobeta.com/off-topic/6233…&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;Nobleza obliga, a leer cuidadosamente los scripts y verificar. La conclusión: &lt;b&gt;ES CIERTO. MONSTERDIVX ESTÁ REEMPLAZANDO LOS ANUNCIOS DE TODOS LOS SITIOS QUE NAVEGAMOS (SI TENEMOS SU EXTENSIÓN INSTALADA).&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Mi intención, además de sumarme a la campaña para informar al usuario, es mostrar la verificación (simple) que hice, desde un costado más técnico (solo para aquellos interesados en leer). Si crees que esta información tiene suficiente nivel de detalle, y no vas a seguir leyendo la parte técnica, me permito una última aclaración. No es necesario desinstalar la extensión (al menos desde Chrome). Con deshabilitarla, el efecto ya no ocurre. ¿Por qué lo menciono? Quizás el usuario desee seguir utilizando esta página. Puede activar la extensión al ingresar, y desactivarla al salir. Por supuesto, no lo recomiendo, y aquí los motivos:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;No estaríamos castigando una gran estafa.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Tarde o temprano nos olvidaríamos de desactivar la extensión.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Algún día, actualizan la extensión para realizar otras operaciones ilegales (loguear nuestras contraseñas mientras accedemos a nuestros Homebanking, por ejemplo) y bueno, nos lo merecemos por pseudo-complicidad.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;Dudé al escribir esto, si mencionar este pequeño &lt;i&gt;workaround&lt;/i&gt;. Pero considero que la información debe darnos libertad para tomar nuestras propias decisiones. Sean concientes al tomar las suyas.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;He aquí la verificación:&lt;br /&gt;La respuesta de @sirviejo, me llevó al foro donde todo inició:&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;http://forobeta.com/off-topic/62332-atencion-monsterdivx-altera-tu-navegador-mostrar-propios-anuncios.html&quot;&gt;http://forobeta.com/off-topic/62332-atencion-monsterdivx-altera-tu-navegador-mostrar-propios-anuncios.html&lt;/a&gt;. Aquí se hace referencia al archivo .js que la extensión carga en TODAS las páginas que navegamos (dentro y fuera de monsterdivx):&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;http://www.monsterdivx.com/core/hosts.js&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;background-color: #fafafa; color: #417394; font-family: Verdana, Arial, Tahoma, Calibri, Geneva, sans-serif; font-size: 13px; text-decoration: none;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;http://www.monsterdivx.com/core/hosts.js&lt;/a&gt;. Como notarán, el código está algo ofuscado (sin espacios ni indentación). Para facilitar la lectura, lo pasé por&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;http://jsbeautifier.org/&quot;&gt;http://jsbeautifier.org/&lt;/a&gt;. Al hacerlo, noté un código bastante simple, que verifica las fuentes de ciertos iframes, y en caso de detectar que son publicidad, los reemplaza con una URL fija (que, aunque no pude verificarlo, supongo que es la URL que carga sus publicidades. Así no lo fuera, el comportamiento ya es por demás abusivo).&lt;br /&gt;¿Es esto suficiente para decir que &quot;están reemplazando las publicidades&quot;? &lt;b&gt;NO.&lt;/b&gt;&amp;nbsp;Aún falta un último paso: Verificar que este .js, se esté cargando en otras páginas. Para verificarlo, utilizando las herramientas para desarrolladores de Chrome, analicé el &quot;tráfico&quot; de red (a alto nivel, claramente: solapa Network). Allí estaba cargado clarito.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://4.bp.blogspot.com/-GL_0awrMQeM/Ttqig_xF0mI/AAAAAAAAByE/K1U6zTs722g/s1600/hosts.PNG&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: 1em; margin-right: 1em;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;http://4.bp.blogspot.com/-GL_0awrMQeM/Ttqig_xF0mI/AAAAAAAAByE/K1U6zTs722g/s1600/hosts.PNG&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;La fiscalía descansa.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Por último, agradecer:&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt; A Mariano, por compartir el post de sirviejo.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;A Sirviejo, no solo por publicar, sino por tomarse el trabajo de responderme en mi rol (muy hinchapelotas) de pedir pruebas. Recomiendo que antes de creer, quienes puedan, intenten verificar la información. En este caso, era verdadera.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;A Webayunate en ForosBeta, por compartir el código detectado.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;Una última recomendación, o pedido: Divulguen esta información (verifíquenla si quieren, comenten, pregunten, no se queden con lo que yo digo, pero terminen por divulgar esta información). Y quienes puedan, difundan el trabajo de Sirviejo (al menos como forma de agradecimiento). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;span id=&quot;goog_742194791&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span id=&quot;goog_742194792&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;tweet-row&quot; style=&quot;background-color: rgba(0, 132, 180, 0.0976563); color: #444444; font-family: &#39;Helvetica Neue&#39;, Arial, Helvetica, &#39;Liberation Sans&#39;, FreeSans, sans-serif; font-size: 15px; line-height: 15px; margin-bottom: 0px; margin-left: 0px; margin-right: 0px; margin-top: 0px; padding-bottom: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 0px; position: relative; text-align: left;&quot;&gt;&lt;div class=&quot;tweet-corner&quot; style=&quot;display: inline-block; margin-bottom: 0px; margin-left: 0px; margin-right: 10px; margin-top: 0px; padding-bottom: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 0px;&quot;&gt;&lt;div class=&quot;tweet-meta&quot; style=&quot;color: #999999; font-size: 11px; margin-bottom: 0px; margin-left: 0px; margin-right: 0px; margin-top: 0px; padding-bottom: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 0px;&quot;&gt;&lt;span class=&quot;icons&quot; style=&quot;margin-bottom: 0px; margin-left: 0px; margin-right: 0px; margin-top: 0px; padding-bottom: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 0px;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;extra-icons&quot; style=&quot;margin-bottom: 0px; margin-left: 2px; margin-right: 2px; margin-top: 0px; padding-bottom: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 0px; position: absolute; right: 5px; top: 0px;&quot;&gt;&lt;span class=&quot;icons&quot; style=&quot;margin-bottom: 0px; margin-left: 0px; margin-right: 0px; margin-top: 0px; padding-bottom: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 0px;&quot;&gt;&lt;span class=&quot;inlinemedia-icons js-icon-container&quot; style=&quot;display: inline-block; margin-bottom: 0px; margin-left: 2px; margin-right: 2px; margin-top: 0px; padding-bottom: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 0px;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;span class=&quot;icons&quot; style=&quot;margin-bottom: 0px; margin-left: 0px; margin-right: 0px; margin-top: 0px; padding-bottom: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 0px;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 03 Dec 2011 19:05:00 -0300</pubDate>
        <link>http://ourbit.github.io//es/2011/12/03/monsterdivx-esta-robando/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://ourbit.github.io//es/2011/12/03/monsterdivx-esta-robando/</guid>
        
        <category>ad sense</category>
        
        <category>monsterDivX</category>
        
        <category>robo</category>
        
        <category>streaming</category>
        
        <category>cuevana</category>
        
        <category>sirviejo</category>
        
        <category>estafa</category>
        
        <category>hosts.js</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Tethering</title>
        <description>Estoy en aeroparque a 7 minutos de que abran la puerta de embarque. Tanto aquí, como en Ezeiza, no hay WIFI gratis. Este motivo fue más que suficiente para poner a prueba una de las aplicaciones de mi teléfono celular. &lt;i&gt;Wireless Tethering: &lt;/i&gt;En lenguaje simple y de poco tiempo antes de embarcar, permite utilizar tu teléfono como una fuente WIFI, y si este, se encuentra conectado a internet (mediante 3G, por ejemplo) compartir esta conexión con otros dispositivos, controlando quién tiene acceso y quién no.&lt;br /&gt;Claro que todo depende de la velocidad de 3G, que no es de lo mejor, ni muy constante, pero es lo suficiente en este caso para cargar un capítulo de 24 antes de subir al avión, chequear mail, chequear la página de aeroparque para ver si el vuelo está en horario, y escribir este post.&lt;br /&gt;Hay muchas aplicaciones para realizar Tethering en Android. En particular, yo estoy utilizando uno llamado &lt;a href=&quot;https://market.android.com/details?id=android.tether&amp;amp;feature=search_result#?t=W251bGwsMSwxLDEsImFuZHJvaWQudGV0aGVyIl0.&quot;&gt;Wireless Tether for root users&lt;/a&gt;. Como su nombre lo indica, necesita un teléfono rooteado. Los invito a probarlo (este o algún otro) y compartir los resultados.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Espero les sea de utilidad&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Update: &lt;/b&gt;Suelo compartir la conexión de mi casa. Buen ancho de banda, da lo mismo 10 que 100. Pero que intenten conectarse a un Tethering ya es mucho. Y peor aún: De las 15 conexiones que me quisieron entrar, 12 eran desde iphones!!! USEN 3G desde los dispósitivos móbiles. Gracias :)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;__________________________________________</description>
        <pubDate>Tue, 29 Nov 2011 08:14:00 -0300</pubDate>
        <link>http://ourbit.github.io//es/2011/11/29/tethering/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://ourbit.github.io//es/2011/11/29/tethering/</guid>
        
        <category>Tethering</category>
        
        <category>Tether</category>
        
        <category>Android</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
